\frontmatter
\pagestyle{fancy}
\rhead{CoderDojo}

\chapter*{Einführung}


\begin{sloppypar}
    \huge Dummerweise kann man niemanden erklären,\\
    was die Matrix ist.\\

    \huge Du musst sie selbst erleben.
    
    \footnotesize The Matrix\\
\end{sloppypar}    
    

Willkommen zum Kursbuch des CoderDojo. Während die meisten CoderDojos auf Kinder ausgerichte sind, liegt unser Fokus bei Jugendlichen. Wir nehmen das nicht so genau, aber wenn Du jünger als 12 bis 14 Jahren bist, wirst wahrscheinlich mit dem CoderDojo Berlin besser beraten sein. Dort findest Du Gleichaltrige und wirst Programmieren mit einer graphischen Oberfläche lernen. Die schauen wir uns zwar auch einmal an, aber es stellt nicht unseren Schwerpunkt dar. Für diejenigen, die 16 Jahre und älter sind gibt es immer wieder zusätzliche Aufgaben, die mathematisch orientiert sind. Daran kannst Du zusätzlich knobeln und weiter trainieren.\par

Vorab - wer jetzt denkt - wofür ein weiterer Python-Buch bzw. -Kurs? Gibt es davon nicht schon genug? Ja, das ist richtig. Aber wir streben weder einen Selbstlernkurs an, noch setzen wir auf Unterricht wie in der Schule. Unser Ansatz ist eine Mischung aus zu Hause hacken und gemeinsamen Austausch. Es gibt aber Dinge, bei denen die Erfahrung gezeigt hat, dass da viele das Handtuch schmeißen, beispielsweise die Installation. Lass Dir bei so was bitte helfen, teilweise setzen wir die Inanspruchnahme der Hilfe sogar ausdrücklich voraus. Und bei uns geht es mehr als nur „schnöden“ Code. Wir schauen auf Dinge wie Datenschutz, Nerdkultur ebenso wie auf Hardware.

\begin{wrapfigure}{r}{9cm}
    \includegraphics[width=8.5cm]{Pictures/JJS_Dojo.jpg}
    \caption{Gürtelfarben beim Karte}
\end{wrapfigure}

Trainieren? Der Begriff Dojo kommt aus dem Kampfsport und stellt dort den
Trainingsraum oder -halle dar. Programmieren lernen hat vieles damit gemeinsam.
Wenn Du Programmieren lernen willst, wird das nicht klappen, indem Du nur ein
Buch liest oder einen Film schaust. So lernst Du weder Karate, Judo oder Fahrrad
fahren. Da gehört immer eine ordentliche Portion Übung dazu. Karate oder
Judo lernen sich nicht alleine. Man kann eine Kata, also die vorgeschrieben
Bewegungsabläufe, alleine üben. Aber regelmäßige Partnerübungen sind genauso
wichtig wie das sich jemand von außen das anschaut und Dir hilft, Deine
Bewegungen zu verbessern. So ist das beim Coden auch. Es hilft, sich
gegenseitig Code vorzustellen, sich zu besprechen und sich Unterstützung zu holen,
wenn es mal klemmt. Und jeder macht früher oder später die Erfahrung, dass es
mal nicht weitergeht. Statt das Handtuch zu werfen, lernt Ihr Euch gegenseitig
zu helfen oder von den erfahrenen Mentoren unterstützt zu werden. Dieser Teil ist
mindestens so bedeutsam wie alleine zu frickeln. Und am
meisten lernt, wer lehrt - Du wirst von Problemen anderer hören, kannst ihnen
helfen und eine Menge selbst dazu lernen. Aktuell treffen wir uns einmal
wöchentlich in einer Videokonferenz. Das wollen wir ergänzen durch ein einmal
monatliches Treffen im Berliner Hackerspace xHain. An dieser Stelle kann das
Script beziehungsweise der Text nicht immer aktuell sein - also schau bitte auf unserer Homepage unter News nach. Wenn Du
nicht aus Berlin kommst, sprich uns an und wir versuchen Dir zu helfen, in
Deiner Stadt Ansprechpartner zu finden.\par

Kennst Du die Gürtelfarben aus dem Kampfsport? Ein bunter Strauß an Farben, der
Dich am Ende zum schwarzen Gürtel führen soll, die sogenannten Kyo-Grade oder im
deutschen Schüler-Grade. Es gibt nicht nur einen schwarzen Gürtel, sondern
verschiedene Dan-Grade - im deutschen Meister-Grade. An
diesem System wollen wir uns orientieren. Wir beginnen mit dem Weg zum
weißen Gürtel. Danach hast Du die wichtigsten bzw. ersten Grundbegriffe drauf. Wir haben
keine „Gürtelprüfungen“ geplant. Aus eigenen Erfahrungen von verschiedenen
Budo-Sportarten finden das manche jedoch gut. Wenn Euch so etwas ansprechen sollte, sagt
uns Bescheid und wir gehen darauf ein. Ob mit oder ohne Prüfung: Du solltest die Tests für den „Gürtel“ bestehen, bevor Du weitermachst. Andernfalls fehlen Dir Grundlagen für die nächsten Kapitel und das schafft mehr Frust als Lust beim Weitermachen. Wenn
Du merkst, dass Dir was fehlt und da nicht so richtig rankommst - sprich uns an,
damit wir gemeinsam daran feilen. Umgekehrt hilft es Mentoren, wenn sie wissen,
was Du schon gemacht hast und was vorausgesetzt werden darf. Wenn Du bei einem solchen „Test“ nicht weiterkommst, ist das nicht schlimm - wir sind hier nicht in der Schule. Hier geht es nicht darum, eine Prüfung zu bestehen, sondern etwas zu lernen. Wenn Du also bei einem Test stecken bleibst, nimm das zum Anlass, um Dir von den Mentorinnen helfen zu lassen. Oft braucht es nur einen kleinen Stupser in die richtige Richtung und Du kannst die Aufgabe selber richtig weiterlösen.\par

\begin{wrapfigure}{l}{7cm}
    \includegraphics[width=6.5cm]{Pictures/karate-2717178_1280.jpg}
    \caption{Bruchtest beim Karatetraining}
\end{wrapfigure}


Was lernen wir? Wir beginnen mit Python. Die Wahl der „richtigen“
Programmiersprache kann zu regelrechten Glaubensstreitigkeiten führen. Es gibt
Sprachen, die sich eher für Anfänger eignen und welche, die sich weniger für
Anfänger eigenen. Und es Sprachen, die für einen bestimmten Zweck besser
geeignet sind als andere. Es gibt nicht \textit{``die''} Programmiersprache.
Insofern werden wir später auch einen Blick auf andere Sprachen werfen. Es sind
keine Programmiersprachen im eigentlichen Sinne, aber html und css, um Internetseiten zu erstellen
werden wir erlernen. Wir werden ebenso einen Blick auf Dinge wie
Netzwerktechnik, auf Linux, Datenschutz, Cybersicherheit werfen und nehmen bei unseren
Treffen in unserem Hackspace oder auf dem Congress gerne einmal
einen Lötkolben in die Hand. Der Weg zum \textit{``schwarzen Gürtel''} besteht
also nicht nur aus dem Erlernen von ein paar Befehlen einer Programmiersprache,
sondern aus einem Potpourri an Dingen. Und Dir sollte klar sein - zum begehrten \textit{''schwarzen Gürtel''} ist noch niemand über 's Wochenende gekommen. Gib Dir also selbst Zeit.\par

Der Anfang ist leider oft etwas trocken, weil man erst etwas Rüstzeug lernen
muss, bevor es richtig spaßig wird. Bevor Du tolle Würfe und Tritte lernst, steht immer
erst eine Runde Fallschule und Bewegungslehre an. So ist das hier auch. Im
Weißgurt lernst Du absolute Basics. Vieles werden wir nur anreißen können und müssen Dich für eine Vertiefung auf später vertrösten. Aber andernfalls besteht die Gefahr, sich gleich in Details zu verlieren. Auch in den folgenden Einheiten werden wir aus diesem Grund manche Dinge bewusst auf spätere Einheiten verschieben. Im Geldgurt wollen wir
dann aber gleich ein Weltraumspiel bauen und dieses Stück für Stück weiter
ausbauen. Gleichzeitig wollen wir keine Dinge machen, die anfangs noch nicht erklärt werden können. Aus diesem Grund verzichten wir zunächst auf grafische „Spielereien“. Aber halte durch, die kommen!\par

\begin{wrapfigure}{r}{10cm}
    \includegraphics[width=9.5cm]{Pictures/martial-83009_1280.jpg}
    \caption{regelmäßiges Üben ist immer von Vorteil}
\end{wrapfigure}

Wie oft solltest Du Dich damit beschäftigen müssen? Müssen wäre schon mal kein
guter Start. Wir sind hier nicht in der Schule. Wir treffen uns, weil wir
neugierig sind und Spaß an der Sache haben, nicht weil wir müssen. Insofern kann
man selbstverständlich auch mal aussetzen, weil es vielleicht einem gerade mit
Klausuren zuviel wird oder anderes anliegt. Aber Dir sollte klar sein,
dass ohne eine regelmäßige Beschäftigung Du nicht voran kommen wirst und es
wenig motiviert, wenn man immer auf der Stelle tritt. Neben unserem
wöchentlichen Treffen solltest Du Dir also schon mindestens einen Nachmittag die
Woche dafür Zeit nehmen. Zwar setzt sich niemand hin und paukt wie bei einer
Sprache Vokabeln. Die Befehle lernst Du, indem Du sie regelmäßig benutzt. Ohne
das wird es schwierig. Wir wollen Dich nicht abschrecken, sondern
motiviere, dran zu bleiben. Der Anfang stellt erfahrungsgemäß eine erste Klippe
dar und danach kommen ebenfalls Höhen und Tiefen. Niemand lernt Segeln, wenn
immer Flaute ist. Böen können anstrengend sein, aber mit jeder lernt man etwas
dazu. Und wenn das Bötchen kentert - nicht schlimm, wieder aufrichten, Wasser
rausschöpfen, weiterfahren.\par

\begin{wrapfigure}{l}{6cm}
    \includegraphics[width=5.5cm]{Pictures/capsized-31696_1280.png}
    \caption{jeder Segler*in lernt, wie man ein gekentertes Boot wieder umdreht}
\end{wrapfigure}

Wir setzen keine Kenntnisse voraus. Wenn Du schon Vorkenntnisse hast und später
einsteigen willst, ist das kein Problem. Mach die Tests am Ende eines Kapitels
(nicht nur lesen, lösen!). Wenn Du die hinbekommst, weiterziehen. Es gibt noch keine
Kapitel? Dann wirst Du Dich leider gedulden müssen, da der Kurs noch im
Entstehen ist. Wenn Du aber schon soweit bist - beteilige Dich doch und hilf
uns, den Kurs weiteraufzubauen.\par

Was Du jedoch brauchen wirst, ist eine
installierte Python-Version mit virtualenv und eine Oberfläche, um einen Code zu schreiben. Wir
empfehlen hier die Community-Version von PyCharme. Klar ginge es auch mit
anderen anderen IDEs, aber Du machst es Dir selber leichter, wenn Du zumindest am
Anfang die gleiche nimmst. Wir werden später auch einen Blick auf andere werfen.
Daneben solltest Du Git installiert habenn. Wir verzichten hier bewusst auf
Installationsanleitungen, sondern geben nur ein paar Links. Es gibt erhebliche
Unterschiede zwischen Windows, Linux und Mac und den dortigen Versionen.
Außerdem ist das ein Punkt, an dem viele verzweifeln und Aussteigen. Um nicht an
dieser Hürde zu scheitern - wenn Du es nicht selber hinbekommst, lass Dir bitte
helfen. Vielleicht hast Du jemanden in Deinem Umfeld wie Deine Eltern oder
Lehrkräfte. Ansonsten bieten wir Dir gerne an, bei der Installation zu helfen.
Sprich uns einfach an. Du verfügst nur über ein Handy oder Tablett und kannst
auf keinen Computer / Notebook zugreifen? Wir helfen Dir gerne, wie Du für circa
100 Euro für die ersten Schritte ausreichendes Gerät erwerben kannst. Wenn
Geburtstag oder Weihnachten gerade noch weit weg sind oder Du erstmal schauen
möchtest, ob das überhaupt Dein Ding ist - wir haben einen
kleinen Pool an Leihgeräten. Scheu Dich nicht, uns ansprechen. Wir helfen Dir
gerne.\par

\bigskip
Ein paar Hinweise zum Layout. Wenn es um Code geht, sieht das so aus:

\begin{python}
    print("Testcode")
\end{python}

Wenn Code angegeben wird - probiere ihn bitte immer selbst auch bei Dir aus! Das übt. Und verändere ihn gerne und spiele damit herum. Du kannst nichts kaputt machen. Wenn wir Dir sagen - das oder jenes geht nicht - probiere es mal aus. Auch wenn es anfangs komisch klingen mag - aus genau den dann entstehenden Fehlermeldungen lernst Du eine Menge!

\bigskip
Wenn Stolperstein zu beachten sind, gibt es an der Seitenrand einen Hinweis.
\marginpar{\hfill\includegraphics[scale=0.1]{Pictures/exploding_head.png}\hfill}
Hier solltest Du besonders aufpassen und die Hinweise genau befolgen
beziehungsweise nochmal lesen, wenn etwas nicht funktioniert.

\bigskip
Wenn es mathematische Zusatzaufgaben gibt,
\marginpar{\hfill\includegraphics[scale=0.1]{Pictures/math_book.png}\hfill}
wird das extra ausgewiesen.

